<resources>
    <string name="app_name">Ankylosing Spondylitis</string>
    <string name="about_the_desease">Анкилозирующий спондилоартрит (Ankylosing Spondylitis, болезнь Штрюмпелля — Бехтерева — Мари), или болезнь Бехтерева — хроническое системное заболевание суставов с преимущественной локализацией процесса в крестцово-подвздошных сочленениях, суставах позвоночника и паравертебральных мягких тканях.</string>
    <string name="symptoms">Обычно заболевание развивается постепенно, появляются небольшие боли в пояснице, которые со временем усиливаются и распространяются на другие отделы позвоночника. Боли бывают стойкие и лишь на время уменьшаются после приема лекарств. Обычно рано утром скованность и боль в пояснице выражены сильнее.

Постепенно появляется ограничение подвижности позвоночника, что порой происходит незаметно для самого больного и выявляется только при специальном обследовании врачом. Иногда боли бывают очень слабыми или даже отсутствуют, а единственным проявлением болезни является нарушение подвижности позвоночника. Изменения позвоночника распространяются обычно снизу вверх, поэтому затруднения при движении шеи появляются довольно поздно. В некоторых случаях ограничения движений и боли в шейном отделе позвоночника наблюдаются с первых лет заболевания.

Боль не всегда ограничена спиной. У некоторых людей время от времени боль возникает в груди.

Наряду с уменьшением гибкости позвоночника ограничивается подвижность суставов, связывающих ребра с грудными позвонками. Это приводит к нарушению дыхательных движений и ослаблению вентиляции легких, что может способствовать возникновению хронических легочных заболеваний.

У некоторых больных помимо изменений позвоночника появляются боли и ограничение движений в плечевых, тазобедренных, височно-нижнечелюстных суставах, реже боли и припухание суставов рук и ног, боли в грудине. Эти явления могут быть умеренными и непродолжительными, но в ряде случаев они отличаются стойкостью и протекают довольно тяжело. Одна сторона обычно более болезненная, чем другая.

Боль и скованность увеличение после длительных сидячих периодов, и это состояние может быть прервано сном до начала утренней боли и скованности.

В отличие от артритов при других заболеваниях, воспаление суставов при анкилозирующем сподилите редко сопровождается их разрушением, но способствует ограничению подвижности в них.</string>
    <string name="diagnostic">Учитывают симптомы заболевания, обязательно делают рентгенографию костей и суставов (в первую очередь костей таза, где видны самые первые проявления заболевания). В некоторых случаях делают анализы крови на HLA B27 ген.

Диагноз является часто трудным на ранних стадиях или в легких случаях. Диагноз подтверждается рентгеновскими снимками, но потому что изменения в суставах возникают через несколько лет заболевания, что может говорить о том, что невозможно сделать определенный диагноз первоначально.</string>
    <string name="treatment">В настоящее время нет никакого специфического лечения для анкилозирующего спондилита, но есть много видов терапии для каждого человека, которые позволяют контролировать симптомы и повышают качество жизни пациентов.

Основной задачей лечения является уменьшение болей и сохранения подвижности позвоночника, обеспечить правильное положение позвоночника насколько это возможно. Ввиду невозможности излечения, лечение направлено на снятие болевого синдрома и снижение воспаления. Для этого применяют:
<![CDATA[<ul>
    <li>Нестероидные противовоспалительные препараты (диклофенак, индометацин)</li>
    <li>Глюкокортикоиды (преднизолон)</li>
    <li>Иммунодепрессанты (метотрексат, лефлуномид, сульфасалазин)</li>
    <li>Биологические модификаторы иммунного ответа: ингибиторы ФНО-а (инфликсимаб, адалимумаб), ингибитор активации В-клеток (ритуксимаб)</li>
</ul>]]>

В последнее время широко применяются препараты направленного действия, которые являются блокаторами ФНО-α (фактор некроза опухолей). Они воспринимаются организмом как естественные белки, поэтому получили название «биологические средства». Такие препараты эффективно препятствуют развитию воспалительного процесса, не затрагивая другие защитные процессы в организме.

Кроме медикаментозной терапии больному следует обеспечить: достаточный сон в правильном положении, эмоциональный комфорт, оптимальную двигательную активность, отсутствие очагов хронический инфекции, постоянные занятия физкультурой, ежегодное санаторно-курортное лечение. Полезны дозированные закаливающие процедуры. Крайне осторожно может применяться мануальная терапия, лечебный массаж (места прикрепления сухожилий лучше не массировать)[1].

Применяется также физиотерапия (только в периоды ремиссии), дыхательная гимнастика (чтобы затормозить развитие неподвижности грудной клетки), лечебная гимнастика (индивидуальный комплекс упражнений, выполняемых дважды в день по 30 минут), мануальная терапия. Противопоказаны нагрузки на спину, шею и грудь. Полезны умеренные закаливающие процедуры.

При болезни Бехтерева рекомендован также лечебный массаж. Он позволяет снять спазм мышц спины и разогреть околопозвоночные области грудного, поясничного и шейного отделов позвоночника.

Постель больного должна быть жёсткой. На начальных стадиях болезни подушку или валик под шею следует убрать (во избежание развития шейного лордоза), впоследствии допустима тонкая подушка. Больным показано ежегодное санаторное лечение, эмоциональный комфорт, достаточный сон в удобном положении, санация очагов хронических инфекций.

  <![CDATA[<p><b>Лечение болезни Бехтерева подразумевает выполнение целого комплекса терапевтических мероприятий, которые единственной своей целью имеют остановку процесса анкилозирования:</b>]]>

        <![CDATA[<ul>
         <li>Когда острый период затихает, больному показано выполнение ЛФК, полезно ходить на лыжах, заниматься в бассейне.</li>

 <li>Эффект оказывают бальнеологические процедуры.</li>

 <li>Проводится фонофорез с гормональными препаратами, эффективна парафинотерапия, лечение ультразвуком.</li>

 <li>Важно, чтобы пациент следил за своей осанкой, спал на ровной и твердой поверхности.</li>

 <li>Во время активной стадии лечения запрещены статические нагрузки на позвоночный столб, а также бег и выполнение иных тяжелых физических упражнений.</li>
</ul>]]>


Возможно введение кортикостероидных гормонов в суставную полость. Криотерапия жидким азотом в области позвоночного столба способствует устранению болей и облегчению состояния пациента. В качестве вспомогательных методов лечения может быть использована гирудотерапия и массаж спины. Однако выполнять эти процедуры можно только в стадии ремиссии.

Вообще по поводу физиопроцедур ведутся активные споры между врачами. Многие из них придерживаются мнения, что воздействие теплом на больные суставы может только усилить процесс воспаления. Это касается, в первую очередь, парафинотерапии. Пациенты указывают на то, что положительный эффект можно получить от похода в баню, но прием ванны с горячей водой лишь усугубляет течение болезни.

Не менее дискуссионным остается вопрос относительно применения криотерапии для лечения болезни Бехтерева. Так, почти у каждого пациента после первого сеанса наблюдается ухудшение общего самочувствия. Пациент должен знать, что подобный эффект является ожидаемым. Облегчение болей должно наступить лишь после недельного курса лечения холодом.

Назначение селективных иммунодепрессантов
Препараты, купирующие работу факторов некроза опухоли, все чаще применяют для лечения болезни Бехтерева.

Селективные иммунодепрессанты назначают лишь в том случае, когда базисная терапия не дает желаемого эффекта. Эти лекарственные средства довольно дорогостоящие, а их прием повышает риск развития туберкулеза, сепсиса и иных тяжелых инфекций на фоне угнетения иммунитета. К таким лекарственным средствам относят Этанерцепт (Энбрел), Адалимумаб (Хумира) и Инфликсимаб (Ремикейд).

Питание больного
Специалисты рекомендуют всем пациентам переходить на белковую пищу. Следует минимизировать в меню мучные изделия, отказаться от картофеля, макарон, от жирных блюд. Полезны такие продукты, как: рыба, яйца, творог, отварное мясо, сыры, овощи (капуста, морковь, свекла, зелень).

ЛФК и массаж
Выполнение лечебных упражнений является обязательным компонентом комплексной терапии болезни Бехтерева. Важно, чтобы ЛФК состоял из энергичных упражнений с амплитудной проработкой суставов. Следует разнообразить свои занятия наклонами, поворотами, вращениями. Важно, чтобы суставы были максимально задействованы во время выполнения гимнастического комплекса. Только регулярные физические нагрузки по 30 минут в день и более способны оказать положительны эффект.

Очень эффективна в плане препятствования процессам окостенения суставов аквааэробика. Альтернативой являются занятия в сухом бассейне на специализированном аппарате «Угуль».

Что касается массажа, то его выполняют только во время ремиссии. Воздействие на суставы не должно быть слишком интенсивным. Проводить сеансы может только массажист с медицинским образованием.

Организация спального места
Больной должен правильно организовать свое спальное место. Следует выбирать ровный и жесткий матрас. На начальных этапах развития болезни от подушки следует отказаться. Это позволит избежать развития шейного лордоза. Лучше всего спать на животе. По мере прогрессирования заболевания можно подкладывать под голову валик или тонкую подушку. Ноги следует держать прямыми.

Прием НПВС
Нестероидные противовоспалительные средства являются ведущими препаратами для лечения болезни Бехтерева. Чаще всего их рекомендуют принимать на протяжении года и более. Максимальный курс лечения – 5 лет. Во время острой стадии болезни назначают максимальную дозировку, а по мере стихания острого процесса дозу уменьшают.

Чаще остальных лекарственных средств пациенту рекомендуют прием Кетопрофена (Флексен, Фламакс, Кетонал), Мелоксикама (Артрозан, Мовалис, Амелотекс) или Диклофенака (Альтрофен, Вольтарен). Возможно назначение Бутодиона и производных индола, среди которых Индометацин и Метиндол.

Если лечение НПВС оказывается неэффективным, то это является поводом к пересмотру диагноза.


Иная медикаментозная терапия
Для уменьшения воспаления в суставах и для оказания бактерицидного эффекта может быть назначен препарат Сульфасалазин (Салазосульфапиридин). Однако, терапевтический эффект может наступить спустя 3-7 месяцев от начала лечения.

Для уменьшения мышечного напряжения назначают Толперизон или Мидокалм.

Глюкокортикоиды быстро и эффективно снимают воспаление, однако их продолжительный прием способен вызвать ряд осложнений со стороны системы пищеварения. Вероятно развитие остеопороза и сахарного диабета.

Если у человека наблюдается тяжелое течение болезни, то ему показан прием цитостатиков и кортикостероидов.

Такие препараты, как Плавенил, Делагил, Купренил на течение болезни выраженного эффекта не оказывают.

Лечение стволовыми клетками
Одним из современных методов лечения болезни Бехтерева является терапия стволовыми клетками. Ее следует начинать на ранних этапах, когда еще не произошло окостенение позвоночного столба и больных суставов.

Стволовые клетки способны остановить прогрессирование болезни и не допустить процесса разрастания костной ткани. При этом уменьшаются боли, объем движений увеличивается, человек начинает чувствовать себя намного лучше. Если сочетать лечение стволовыми клетками с гимнастическими упражнениями, то эффект наступит еще быстрее.

Что касается прогноза, то при своевременно начатом лечении он достаточно благоприятный. Конечно, полностью избавиться от болезни не удастся, но затормозить ее развитие вполне под силу каждому пациенту. Главное регулярно посещать врачебный кабинет, а при обострении патологии тщательно соблюдать все рекомендации доктора.


    </string>
    <string name="title_activity_causes">Патология относится к идиопатическим заболеваниям. Это означает, что причины болезни Бехтерева науке до сих пор точно не известны. Однако установлено, что у 96% людей имеется повреждение наследуемого гена системы HLA. Именно эти гены ответственны за нормальные реакции иммунитета на различные заболевания, они регулируют степень выраженности иммунного ответа и т. д.

Повреждение нормальной структуры гена происходит по причине воздействия на организм патогенных факторов, в результате он трансформируется в антиген. Передается этот антиген от родителей детям и называется HLA-B27.

Вступая во взаимодействие со здоровыми клетками, этот антиген образует определенные комплексы, на которые иммунитет реагирует как на чужеродные. Он начинает их атаковать, тем самым провоцируя воспалительную реакцию.

Факторы, которые способны спровоцировать заболевание:

<![CDATA[<ul>
<li>Болезни мочеполовой системы воспалительного характера.</li>

<li>Воспаление кишечника и иных органов по причине заражения стрептококками и клебсиеллами.</li>

<li>Дисфункция эндокринных желез.</li>

<li>Переломы костей таза.</li>

<li>Переохлаждение организма.</li>
</ul>]]>

Однако генные мутации – это не единственная причина развития болезни, так как тщательное обследование здоровых людей выявляет у них антиген HLA-B27. Он присутствует у 9% населения, при этом лишь у 25% из них будут иметь скрытое течение болезни. Остальные люди-носители антигена от этой патологии не страдают вовсе, но спровоцировать ее способна травма или сильная простуда. Кроме того, примерно у 15% людей, страдающих от болезни Бехтерева, этот антиген не выявляется вовсе, но заболевание они способны передавать своим потомкам по наследству.

До сих пор нет научно подтвержденных данных относительно того, что на развитие заболевания оказывают влияние патогенные микроорганизмы. Ведь болезнь Бехтерева не отзывается на терапию антибиотиками. Тем не менее, нарушения в работе иммунной защиты происходят на уровне генетики.

Последние исследования на мышах, которые проводились по поводу изучения болезни Бехтерева, показали, что патология развивается у грызунов при наличии антигена, инфекции и циркулирующих в крови Т-лимфоцитов. То есть, необходимо сочетание, как минимум, трех патогенных факторов. Заболевание не развивалось у тех животных, у которых был удален тимус, отвечающий за выработку Т-лимфоцитов.</string>
    <string name="about_phisiotherapy">Лечебная физкультура - одна из основ правильного образа жизни пациента!

Двигательная активность сохраняет объем движения в суставах и позвоночнике.

Утром пациентам необходимо делать гигиеническую гимнастику, так как воспалительные процессы в организме идут активнее именно ночью. Один раз в день необходимо выполнять основное занятие по ЛФК. Важно наращивать силу мышц и увеличивать их гибкость, растягивая их. Также важны дыхательные упражнения.



Методика выполнения лечебной физкультуры для пациентов, страдающих болезнью Бехтерева.

Методика подготовлена профессионалами и адаптирована для разных уровней физической подготовки пациентов, а также различных уровней активности заболевания и функциональных нарушений.</string>
    <string name="phisiotherapy">Занятия лечебной физкультуры (ЛФК) при болезни Бехтерева (АС) жизненно необходимы, т.к. только двигательная активность сохраняет объем движения в суставах и позвоночнике. Продолжительность и количество занятий определяются двигательным режимом в течение дня, недели, месяца, года.
Утром необходимо обязательно выполнять утреннюю гигиеническую гимнастику. Это важнейший пункт ежедневного двигательного режима! Ночью, во время сна, более активно идут процессы воспаления и анкилозирования. Утреннее занятие устраняет скованность и восстанавливает объем движения. В течение дня необходимо несколько раз (2 – 4 раза) выполнять мини занятия – «пятиминутки», а если приходится работать или находится в неудобной или вынужденной позе, то проводить эти занятия следует через каждый час.
Один раз в день выполняется основное занятие по ЛФК. Оно может быть направлено на развитие силы, выносливости или гибкости. Сила мышц развивается по определенным правилам. В течение недели таких занятий должно быть не менее трех, т. к. мышца увеличивает свою силу и выносливость во время отдыха, а занятие создает мышечный стресс. Гибкость развивается при ежедневных занятиях, поэтому необходимо проводить ежедневные основные занятия по ЛФК и основная цель этих занятий – развитие гибкости. Развитие силы и выносливости производятся условно через день.
Дыхательные упражнения необходимо выполнять ежедневно, это позволит сохранить подвижность грудной клетки (экскурсию) и жизненную емкость легких. Необходимо научится во время выполнения гимнастических упражнений втягивать живот (подтягивать диафрагму вверх) и делать вдох верхним грудным отделом.

Основное занятие ЛФК следует выполнять в промежутках с 11 до 14 часов и с 17 до 20 часов - наиболее благоприятное время воздействия нагрузок на организм.
Упражнения на развитие гибкости хорошо выполнять после комплекса упражнений с небольшими отягощениями (тренажеры, гантели, резиновый бинт, активные динамические гимнастические упражнения). Во время выполнения этих упражнений происходит «разогрев» суставных капсул, мышц, связок, в результате чего растяжение тканей будет происходить более качественно и эффективно.
Рекомендуется посещать занятия в фитнесс клубах: тренажерный зал, занятия по пилатесу, йоге, плавательный бассейн. Следует исключать осевые нагрузки на позвоночник (приседания с отягощениями, наклоны с отягощениями, прыжки, беговая дорожка) и упражнения с длительным фиксированием позвоночника (велосипедный спорт).
В тренажерном зале после силовых упражнений во время паузы следует выполнять растягивающие движения на группу мышц, которая получила силовую нагрузку. Все упражнения выполняются желательно без боли, но переносимая боль допускается. Если после занятий боль сохраняется длительное время, то в последующем нагрузку уменьшают.</string>
    <string name="author">© Авторские права на данную методику принадлежат ФБГУ НИИР им. В. А. Насоновой (Институт Ревматологии) и методисту Института Ревматологии и специалисту по лечебной физкультуре Кузякову Сергею Николаевичу. Неисключительное право публикации предоставлено МРОБОИ «Общество взаимопомощи при болезни Бехтерева». При использовании материалов обязательна ссылка на первоисточник <![CDATA[www.bbehtereva.ru]]> и указание авторов.</string>
</resources>
